## Το πρόβλημα των ν-κλασμάτων

Χρησιμοποιήθηκε το σύστημα προγραμματισμού με περιορισμούς SWI-Prolog.

Ο κώδικας για όλες τις ζητούμενες τιμές του n βρίσκεται σε ένα αρχείο *(nFractions)*. Για την εκτέλεσή του από το τερματικό της SWI Prolog, για παράδειγμα για n=4 τρέχουμε 
στο τερματικό της SWI prolog: `?- go4. ` 

Προκειμένου να εισάγουμε τους περιορισμούς χρησιμοποιούμε την βιβλιοθήκη για Λογικό Προγραμματισμό σε Πεπερασμένα Πεδία Ορισμού *(clpfd)*.

Για n={2,3} οι λύσεις περιλαμβάνουν μοναδικούς αριθμούς στο διάστημα (1..9), γι' αυτό χρησιμοποιείται ο περιορισμός `all_different/1` που παρέχεται από την SWI Prolog.

Για n=6 οι λύσεις περιλαμβάνουν τους αριθμούς του πεδίου (1..9) ακριβώς δύο φορές το καθένα. Χρησιμοποιήθηκε ο περιορισμός `global_cardinality/2` που παρέχεται από την swi-prolog, με keys τους αριθμούς (1..9) 
και σε όλα τα values την τιμή 2. *(global_cardinality(Digits, [1-2,2-2,3-2,4-2,5-2,6-2,7-2,8-2,9-2])*

Για n={4,5} οι λύσεις περιλαμβάνουν κάποιους αριθμούς ακριβώς δύο φορές και κάποιους μόνο μια φορά. Χρησιμοποιηθήκε και πάλι ο περιορισμός `global_cardinality/2` σε συνδυασμό με τον περιορισμό `exactly/3` που ορίζουμε εμείς. Συγκεκριμένα, ορίζεται μια λίστα 9 μεταβλητών *(CounterList)*,
που αντιπροσωπεύουν το πλήθος εμφάνισης κάθε αριθμού (1..9) στην τελική λίστα λύσεων, και απαιτείται να περιέχει τόσους άσσους και δυάρια, όσα χρειάζονται για μια αποδεκτή λύση. Οι μεταβλητές της CounterList θα παίξουν το ρόλο των values στα key-values ζευγάρια που δέχεται ο περιορισμός 
`global_cardinality`. Με τον περιορισμό `exactly(X,L,N)` ορίζεται ότι η τιμή Χ εμφανίζεται ακριβώς Ν φορές μέσα στη λίστα L.

Προκειμένου να αποκλείσουμε τις κατοπτρικές λύσεις, ορίζουμε επιπλέον περιορισμούς σύμφωνα με τους οποίους τα κλάσματα εμφανίζονται σε αύξουσα σειρά.

Η αναζήτηση στον χώρο που προδιαγάφεται από τους περιορισμούς γίνεται με την εντολή labeling/2, όπου για (n > 3) επιλέγουμε *First Fail* variable selection strategy και *Bisect* branching strategy, ενώ κρατάμε την default value order (*up)* που επιλέγει τις τιμές των μεταβλητών 
από το πεδίο ορισμού με αύξουσα σειρά.

Παρατίθενται ενδεικτικά οι πρώτες λύσεις για τα διάφορα n. Παρατηρούμε πως ο χρόνος υπολογισμού της επόμενης λύσης εξαρτάται από την "απόσταση" της από την προηγούμενη λύση, δεδομένων του χώρου και της σειράς αναζήτησης. 

**n=2**  
?- go2.  
[8,2,6,9,1,3]  
% 386,045 inferences, 0.039 CPU in 0.039 seconds (100% CPU, 9933609 Lips)  
true ;  
% 173,263 inferences, 0.031 CPU in 0.031 seconds (100% CPU, 5557992 Lips)  
false.  

**n=3**  
?- go3.  
[7,6,8,5,3,4,9,1,2]  
% 59,284,349 inferences, 5.377 CPU in 5.377 seconds (100% CPU, 11025276 Lips)  
true ;  
% 12,354,554 inferences, 1.060 CPU in 1.060 seconds (100% CPU, 11652041 Lips)  
false.  

**n=4**  
?- go4.  
[1,2,4,3,5,6,9,2,7,8,1,4]  
% 1,416,490,324 inferences, 117.693 CPU in 117.694 seconds (100% CPU, 12035477 Lips)  
true ;  
[1,2,6,5,3,9,8,2,4,7,1,4]  
% 1,116,844,995 inferences, 93.459 CPU in 93.461 seconds (100% CPU, 11950122 Lips)  
true ;  
[1,2,6,7,8,4,5,3,9,9,1,2]  
% 181,442,513 inferences, 15.358 CPU in 15.359 seconds (100% CPU, 11813947 Lips)  
true ;  
[1,2,6,8,7,8,9,5,4,9,1,3]  
% 61,907,973 inferences, 5.184 CPU in 5.184 seconds (100% CPU, 11941586 Lips)  
true ;  
[1,2,6,9,5,4,7,3,9,8,1,3]  
% 40,380,397 inferences, 3.406 CPU in 3.406 seconds (100% CPU, 11854888 Lips)  
true ;  

**n=5**  
?- go5.  
[1,1,2,5,4,5,8,3,6,9,3,6,9,2,7]  
% 540,360,047 inferences, 45.049 CPU in 45.050 seconds (100% CPU, 11994839 Lips)  
true ;  
[1,1,2,6,4,5,7,3,5,9,3,6,8,2,4]  
% 387,534,604 inferences, 31.705 CPU in 31.705 seconds (100% CPU, 12223323 Lips)  
true ;  
[1,1,2,7,4,5,8,4,5,9,3,6,9,2,7]  
% 652,694,888 inferences, 53.955 CPU in 53.957 seconds (100% CPU, 12096992 Lips)  
true ;  
[1,1,2,7,4,6,9,5,4,9,3,6,8,2,3]  
% 38,496,206 inferences, 3.228 CPU in 3.229 seconds (100% CPU, 11924251 Lips)  
true .  

**n=6**  
?- go6.  
[1,1,2,6,3,8,9,5,7,9,5,4,7,3,8,6,2,4]  
% 10,714,726,874 inferences, 921.492 CPU in 921.580 seconds (100% CPU, 11627591 Lips)  
true ;  
[1,1,2,6,6,3,7,4,9,9,4,5,8,3,5,7,2,8]  
% 4,063,117,325 inferences, 358.769 CPU in 358.837 seconds (100% CPU, 11325153 Lips)  
true ;  
[1,1,2,7,6,3,5,3,6,8,4,8,9,5,4,9,2,7]  
% 4,997,040,504 inferences, 437.421 CPU in 437.454 seconds (100% CPU, 11423869 Lips)  
true ;  
[1,1,2,7,6,8,5,3,4,9,5,4,7,2,8,9,3,6]  
% 54,935,784 inferences, 4.838 CPU in 4.838 seconds (100% CPU, 11355589 Lips)  
true ;  
[1,1,2,7,6,8,5,3,4,9,5,4,9,3,6,7,2,8]  
% 6,973,466 inferences, 0.635 CPU in 0.635 seconds (100% CPU, 10974542 Lips)  
true ;  
[1,1,2,7,6,3,5,3,6,9,5,4,8,4,8,9,2,7]  
% 10,021,429 inferences, 0.876 CPU in 0.876 seconds (100% CPU, 11440468 Lips)  
